# Домашнее задание к занятию "3.7. Компьютерные сети, лекция 2"

> 1. Проверьте список доступных сетевых интерфейсов на вашем компьютере. Какие команды есть для этого в Linux и в Windows?

В MacOS можно посмотреть следующей командой: `networksetup -listallhardwareports`

В Linux: `ip a`

В Windows: cmd -  `ipconfig /all`; powershell - `Get-NetAdapter`

> 2. Какой протокол используется для распознавания соседа по сетевому интерфейсу? Какой пакет и команды есть в Linux для этого?

Протокол lldp
Для установки `apt install lldpd`
Посмотреть соседей LLDP: `sudo lldpctl`

> 3. Какая технология используется для разделения L2 коммутатора на несколько виртуальных сетей? Какой пакет и команды есть в Linux для этого? Приведите пример конфига.

Для разделения L2 коммутатора на несколько виртуальных сетей используется VLAN.
Для установки в Linux можно использовать следующую комманду `apt install vlan`
Пример конфига netplan:
```
network:
 version: 2
 renderer: networkd
 ethernets:
   eth0:
     dhcp4: false
 vlans:   
     vlan10:
        id: 10
        link: eth0
        dhcp4: no
        addresses: [10.10.10.3/24]
        nameservers:
          addresses: [8.8.8.8]
```

> 4. Какие типы агрегации интерфейсов есть в Linux? Какие опции есть для балансировки нагрузки? Приведите пример конфига.

Типы агрегации интерфейсов в Linux:

1. **Mode-0(balance-rr)** – Данный режим используется по умолчанию. Balance-rr обеспечивается балансировку нагрузки и отказоустойчивость. В данном режиме сетевые пакеты отправляются “по кругу”, от первого интерфейса к последнему. Если выходят из строя интерфейсы, пакеты отправляются на остальные оставшиеся. Дополнительной настройки коммутатора не требуется при нахождении портов в одном коммутаторе. При разностных коммутаторах требуется дополнительная настройка.

1. **Mode-1(active-backup)** – Один из интерфейсов работает в активном режиме, остальные в ожидающем. При обнаружении проблемы на активном интерфейсе производится переключение на ожидающий интерфейс. Не требуется поддержки от коммутатора.

1. **Mode-2(balance-xor)** – Передача пакетов распределяется по типу входящего и исходящего трафика по формуле ((MAC src) XOR (MAC dest)) % число интерфейсов. Режим дает балансировку нагрузки и отказоустойчивость. Не требуется дополнительной настройки коммутатора/коммутаторов.

1. **Mode-3(broadcast)** – Происходит передача во все объединенные интерфейсы, тем самым обеспечивая отказоустойчивость. Рекомендуется только для использования MULTICAST трафика.

1. **Mode-4(802.3ad)** – динамическое объединение одинаковых портов. В данном режиме можно значительно увеличить пропускную способность входящего так и исходящего трафика. Для данного режима необходима поддержка и настройка коммутатора/коммутаторов.

1. **Mode-5(balance-tlb)** – Адаптивная балансировки нагрузки трафика. Входящий трафик получается только активным интерфейсом, исходящий распределяется в зависимости от текущей загрузки канала каждого интерфейса. Не требуется специальной поддержки и настройки коммутатора/коммутаторов.

1. **Mode-6(balance-alb)** – Адаптивная балансировка нагрузки. Отличается более совершенным алгоритмом балансировки нагрузки чем Mode-5). Обеспечивается балансировку нагрузки как исходящего так и входящего трафика. Не требуется специальной поддержки и настройки коммутатора/коммутаторов. 

Пример конфигурации netplan для динамического объединения портов:
```
network:
    version: 2
    renderer: networkd
    bonds:
        bond0:
            dhcp4: yes
            interfaces:
                - enp3s0
                - enp4s0
            parameters:
                mode: 802.3ad
                mii-monitor-interval: 1

```

> 5. Сколько IP адресов в сети с маской /29 ? Сколько /29 подсетей можно получить из сети с маской /24. Приведите несколько примеров /29 подсетей внутри сети 10.10.10.0/24.

В маске 29 (255.255.255.248) соддержиться 6 ip адресов не всключая адрес подсети и бродкаст адрес.

Сетей с маской 29 в сети с масокй 24 (255.255.255.0) может быть 32 (В 24 маске присутствует 256 адресов, а в /29, 8 адресолв. Соответственно 256 / 8 = 32)

Например:

```
10.10.10.0/29
10.10.10.8/29
10.10.10.16/29
10.10.10.24/29
и т.д.
```

> 6. Задача: вас попросили организовать стык между 2-мя организациями. Диапазоны 10.0.0.0/8, 172.16.0.0/12, 192.168.0.0/16 уже заняты. Из какой подсети допустимо взять частные IP адреса? Маску выберите из расчета максимум 40-50 хостов внутри подсети.

Есть еще диапазон 100.64.0.0 — 100.127.255.255 (маска подсети 255.192.0.0 или /10) - Данная подсеть рекомендована согласно RFC 6598 для использования в качестве адресов для CGN (Carrier-Grade NAT).

Посчитать можно так:

```
ipcalc 100.64.0.0/10 -s 50
Address:   100.64.0.0           01100100.01 000000.00000000.00000000
Netmask:   255.192.0.0 = 10     11111111.11 000000.00000000.00000000
Wildcard:  0.63.255.255         00000000.00 111111.11111111.11111111
=>
Network:   100.64.0.0/10        01100100.01 000000.00000000.00000000
HostMin:   100.64.0.1           01100100.01 000000.00000000.00000001
HostMax:   100.127.255.254      01100100.01 111111.11111111.11111110
Broadcast: 100.127.255.255      01100100.01 111111.11111111.11111111
Hosts/Net: 4194302               Class A

1. Requested size: 50 hosts
Netmask:   255.255.255.192 = 26 11111111.11111111.11111111.11 000000
Network:   100.64.0.0/26        01100100.01000000.00000000.00 000000
HostMin:   100.64.0.1           01100100.01000000.00000000.00 000001
HostMax:   100.64.0.62          01100100.01000000.00000000.00 111110
Broadcast: 100.64.0.63          01100100.01000000.00000000.00 111111
Hosts/Net: 62                    Class A

Needed size:  64 addresses.
Used network: 100.64.0.0/26
Unused:
100.64.0.64/26
100.64.0.128/25
100.64.1.0/24
100.64.2.0/23
100.64.4.0/22
100.64.8.0/21
100.64.16.0/20
100.64.32.0/19
100.64.64.0/18
100.64.128.0/17
100.65.0.0/16
100.66.0.0/15
100.68.0.0/14
100.72.0.0/13
100.80.0.0/12
100.96.0.0/11
```
Оптимально будет использовать сеть 100.64.0.0/26 на 64 хоста.

> 7. Как проверить ARP таблицу в Linux, Windows? Как очистить ARP кеш полностью? Как из ARP таблицы удалить только один нужный IP?

Для Windows можно использовать команду `arp -a`. Удалить один адрес из arp таблицы `arp -d <ip адрес>`. Для очистки ARP-кэша, необходимо выполнить команду `netsh interface ip delete arpcache`.

Для Linux можно использовать команду `arp` входящую в пакет `net-tools`. Чтобы удалить один адрес из arp таблицы можно использовать `sudo arp -d <ip адрес>`. Удалить все записи из arp таблицы можно так `ip neigh flush all`.